### занятие 1 с чего начинается линукс  

uname - узнать инфу о ядре и др

####  функции ядра
- распределение ресурсов между задачами (scheduling)
- унифицированный доступ к железу (api)  

многозадачность - псевдопараллельная обработка нескольких задач. до 1000 переключений в секунду.  

Виды многозадачности
- кооперативная (переключение контекста инициирует приложение)
    - "+ отсутствует необходимость синхронизации
    - "- ненадежность (если приложение зависло, то вся система висит)
- вытесняющая (переключение контекста инициирует ОС по прерыванию таймера)
    - "+ надежность
    - "- необходимость в неэффективных механизмах синхронизации

подвиды многозадачности
- системы реального времени
- пользовательская коомеративная  

linux - вытесняющая многозадачность

виды ядер
- монолитное (linux)
    - все драйвера и наор функций в пространстве ядра
- микроядро (GNU Mach, QNX)
    - минимальный набор функций6 который необходим для запуска раоты системы, а все драйвера запускаются в другом пространстве и взаимодействуют через это ядро. надо больше вызовов, чтобы передать данные
- гибрид (Windows)
-  почти монолит (Mac, Xen)  

#### Процессор. Регистры
Регистры общего назначения
AX, BX, CX, DX  

Регистры селекторов
CS (code segment)
SS (stack segment)

Указатели состоят из селектора и смещения  
CS:IP - указывает на адрес текущей исполняемой инструкции
SS:SP - указывает на вершину стека (адрес элемента записанного в стек последним)

#### Процессор. Память  
Все современные архитектуры не адресуют память напрямую. вместо этого имеется минимум два уровня абстракции
- таблицы дескрипторов GTD и LTD в процессоре, преобразующие указатели в логический адрес
- устройство MMU, преобразующий логический адрес в физический адрес  

Каждый процесс имеет свою LTD, и каждый процесс не имеет доступа к памяти другого процесса.

#### Процессор. Уровни выполнения (Ring)  
В каждой записи LTD и GDT хранятся уровни привелегий от 0 до 3  
Если уровень привелегий кода <= уровень привелегий данных, то доступ разрешен, иначе - GPF он же Page Fault

Т.О. уровень 0 - наивысший.  
Кроме того, некоторые инструкции могут работать только с уровнем привелегий 0

#### Процессор. Стек.  
Область памяти, общение с которой происходит по принципу LIFO. В ней хранится состояние регистров, параметры функций, локальные переменные функции  
посмотреть можно в любом процессе ls,cat /proc/88/stack. там будет набор адресов в памяти

Процессор. Прерывания  
Прерывания - это функции, вызывающиеся по какому-то событию Адреса этих функций хранятся IDT - Interrupt Description Table Номер прерывания - номер в таблице IDT  
Прерывания бывают:  
- Аппаратные (если подано напряжение на ногу процессора)
- Исключения (если произошла исключительная ситуация в коде)
- Программные (вызываются в коде инструкцией INT)  

Процессор обрабатывает прерывание как и вызов функции, за исключением того, что в стек кладётся еще и регистр флагов

Загрузка ядра и процессы ядра
В процессе выполнения кода ядра (загрузка) проходят следующие этапы:

- Инициализация механизмов управления реурсами CPU (установка шедулера в обработчик прерывания таймера)
- Инициализация системы управления памятью (установка обработчиков исключений, инициализация таблиц аллокаций)
- Инициализация системы управления процессами (инициализация очереди сигналов)
- Инициализация драйверов устройств (настройка устройств и установка обработчиков прерываний устройств)
- Запуск ядерных процессов
- Запуск первого процесса

#### Переключение контекста на x86
Контекст - текущее состояние регистров процессора (общего назначения, указатель на инструкцию и указатель на стек, флаги).  

Переключение на другую задачу происходит через шедулер, вызываемый аппаратным прерыванием таймера, с помощью подмены указателя на вершину стека, после чего из стека загружаются сохранённые регистры и делается возврат из прерывания уже в другую задачу.  

По сути шедулер оперирует таблицей указателей на вершину стека  

В некоторых процессорных архитектурах переключение контекста облегчается через "регистровый файл" - сотня-другая регистров общего назначения, из которых приложению видны только регистры из "регистрового окна" с некоторым смещением от начала "файла".  
Переключение контекста осуществляется сдвигом окна.

more /boot/config-3.18.8-* | grep HZ - там будет парметр CONFIG_HZ=1000 - это количество переключений шедулером в секунду  
zgrep CONFIG_HZ= /pproc/config.gz - в этом файле этот параметр  
uptime - команда показывающая сколько времени не перезагружался сервак.
LA - количество задач, стоящих в очереди на исполнение

strace -p {{PID}} - можно подключиться к процессу и посмотреть что в нем происходит 

версии linux
- mainline - самая новая и нестабильная
- stable - оттестированная, стабильная версия
- longterm (LTS) - стабильная, ставится в долгую в компаниях (с поддержкой)
- linux-next - без поддержки старая версия

#### Ядра для RHEL/CentOS
Штатные
- yum update kernel
- yum remove kernel  

ELRepo - "ванильные ядра" (http://elrepo.org/tiki/tiki-index.php)  
rpm -Uvh http://www.elrepo.org/elrepo-release-7.0-3.el7.elrepo.noarch.rpm - поставить себе репозиторий с ядрами  
yum list kernel - посмотреть какие ядра есть в подключенных репах  

- kernel-lt - longterm
- kernel-ml - mainline  

OUEK - Oracle Unbreakable Enterprise Kernel 
curl -o /etc/yum.repos.d/ouek.repo http://yum.oracle.com/public-yum-ol7.repo

#### утилиты для работы с модулями ядра:
- lsmod - посмотреть какие подули есть
- modprobe - подключить ядро на лету без перезагрузки (посмотреть модули можно /sys/module/)
- insmod - добавить модуль
- rmmod - удалить модуль

#### конфигурация модулей:
- /sys/module/
- /lib/modules/
- /etc/modprobe.d/
- /etc/modules-load.d/ - тут есть все версии ядер, которые ставились на эту машину - в них все модули, драйвера и тд.  

cp /boot/config* .config - скопировать конфиг для ядра
make oldconfig - создать конфиг
make - утилита - скрипт для сборки C-шного кода
make install - команда для установки
make modules_install - установка модулей в /lib/modules, ядра в /boot/

#### Инструкция по созданию кастомного ядра  

1. Обновить репозитории и поставить библиотеку ncurses  
`yum update`  
`yum install -y ncurses-devel make gcc bc bison flex elfutils-libelf-devel openssl-devel grub2`
2. Загрузить ядро в директорию /usr/src/  
`cd /usr/src/`  
`wget https://cdn.kernel.org/pub/linux/kernel/v4.x/linux-4.17.11.tar.xz`
3. Извлечь файлы и перейти в каталог  
`tar -xvf linux-4.17.11.tar.xz`  
`cd linux-4.17.11/`
4. Скопировать текущий конфиг системы в директорию /usr/src/linux-4.17.11/.config  
`cp -v /boot/config-{version kernel} /usr/src/linux-4.17.11/.config`
5. В директории с новым ядром выполнить очистку старых данных ядра  
`make mrproper`
6. Запустить TUI для выбора параметров ядра  
`make menuconfig` и выполнить настройку
7. Запустить собрку ядра  
`make bzImage -j N` - где N -количество потоков
8. Запустить сборку модулей  
`make modules -j N`
9. Запустить перемещение модулей   
`make modules_install -j N`  
10. Запустить установку ядра в текущую систему  
`make`  
`make install -j N`  
11. Запустить формирование загрузчика  
`grub2-mkconfig -o /boot/grub2/grub2.cfg`
12. При необходимости установить нужный вариант загрузки  
в `/etc/default/grub` строка `GRUB_DEFAULT=`.  

    > Очередность можно посмотреть с помощью  
	`grep menuentry /boot/grub2/grub2.cfg`.  
	Начинается с 0. 

### Работа с утилитой packer.
Пример работы с утилитой packer размещен в одноименной директории текущего репозитория
файл centos.json - шаблон, описывающий следующие операции:
- скачивание образа виртуальной машины
- запуск виртуальной машины в VirtualBox и настройка с использованием сценария (файл vagrant.ks)
- запуск shell скрипта stage-1-kernel-update.sh для обновления ядра
- запуск скрипта stage-2-clean.sh для очистки системы
- сборка образа системы и сохранения его в текущей директории

#### Инструкция для packer
1. Проверьте файл на наличие ошибок:  
`packer validate centos.json`  
Если packer не выдаст ошибок, значит с файлом все впорядке
2. Запустите packer с использованием шаблона:
`packer build centos.json`
после удачного выполнения скрипта в текущей директории создастся файл с образом системы

Примечание: если система выдаст ошибку об устаревшем формате файла, то следует выполнить команду: packer fix. Packer самостоятельно исправит файл в новый формат. Измененный json файл Packer выдаст в стандартный вывод, поэтому следует перенаправить стандартный вывод в новый файл. Например:
`packer fix centos.json > centos_new.json`

### Размещение образа системы в Vagrant cloud
1. Зарегистрироваться в системе по ссылке:
`https://app.vagrantup.com/account/new`
2. Создать проект
3. Войти в систему под свои логином:  
`vagrant cloud auth login`  

`Vagrant Cloud username or email: <ввести свой логин>`  
`Password (will be hidden): <ввести пароль>`  

`Token description: <ввести токен> `
Токен генерируется в настройках личного кабинета, по ссылке: https://app.vagrantup.com/settings/security  

Система выдаст `You are now logged in.`  

4. Выполняем загрузку образа в облако:  
`vagrant cloud publish --release ShooterX777/centos-7-5 1.0 virtualbox`  
Где:
- cloud publish - опубликовать в облаке
- ShooterX777 - логин
- centos-7-5 - имя образа из личного кабинета
- 1.0 - задаем версию релиза
- virtualbox - в каких системах виртуализации будет использоваться образ

5. По окончанию загрузки будет подобная выдача:  
`Releasing box...`  
`Complete! Published ShooterX777/centos-7-5`  
`Box:              ShooterX777/centos-7-5`  
`Description:`      
`Private:          no`  
`Created:          2021-02-16T18:59:31.992+07:00`  
`Updated:          2021-02-20T18:14:53.409+07:00`  
`Current Version:  5.10.15-1.el7`  
`Versions:         5.10.15-1.el7, 1.0`  
`Downloads:        0`  

6. Заходим в личный кабинет и забираем там свой Vagrantfile.